\chapter{基于神经网络的语音合成}

\section{深度神经网络介绍}

深度前馈神经网络（DNN）作为深层条件模型是文献中直接映射语言特征和声学特征的流行模型。DNN可被视为基于HMM语音中的决策树的替代\cite{spss2007}。也可被用于直接建模高维频谱。在前馈框架中，一些技术被用于提高性能，如多任务学习，最小生成误差。然而。DNN逐帧执行映射而没有考虑上下文约束，即使堆叠的bottleneck特征可以包含一些短时上下文信息。 

为了包含上下文约束，基于一个双向长短时记忆网络（LSTM）的RNN被用于表达TTS为一个序列到序列的映射问题，也就是将一个序列的语言特征映射到相应学列的声学特征上。包含递归输出层的LSTM也被提出以包含上下文约束。LSTM与基于RNN的门递归单元（GRU）和混合密度模型结合预测概率密度函数序列。基于LSTM的RNN的系统分析也被提出以提供关于LSTM的更好理解。

\subsection{前馈神经网络DNN}
前馈神经网络是最简单的网络类型。有了足够多层，该结构通常成为深度神经网络（DNN）。通过若干隐藏单元的层，输入被用来预测输出，每个隐藏单元执行非线性函数，如下： 
$$ h_t = H(W^{xh} x_t + b^h) $$
$$ y_t = W^(hy)h_t + b^y $$
其中，$H()$是隐藏层的非线性激活函数，$W^{xh}$和$W^{hy}$是权重矩阵，$b^h$和$b^y$是偏置向量，$W^{hy},
h_t$是一个线性回归，用于从之前隐藏层的激活来预测目标特征。

%\input{figure/dnn}

\subsection{递归神经网络RNN与LSTM}
在DNN中，语言特征被逐帧映射到声音合成机参数而不考虑语音的连续自然。作为对比，递归神经网络（RNN）被设计为序列到序列的映射。长短时记忆（LSTM）单元是实现RNN的流行方式。

递归神经网络（RNN）是前向网络的简单扩展，当前输出会受到上一次前馈计算的影响，而当前输出后的网络状态又会继续影响下次输出。

$$ h_t = f(W_{hh} h_{t-1} + W_{hx}x_t) $$

其中$h_t$是当前状态，$h_{t-1}$是上一状态，$x_t$是输入，$f$是激活函数。而后，BPTT（时序后向传播算法
back propagation through time）逆向计算整条序列的误差，更新权值矩阵$W_{hh} W_{hx}$

由于梯度消失的问题，传统的RNN不能涵盖长时的上下文，为此,LSTM提出独立的网络状态C并设置包含输入、遗忘、输出三个前向网络门限。通过与门限输出点乘与点加控制状态大小,分离了状态与输出。对应在BPTT中形成了常数误差流(CEC),误差累加不再造成消失或暴增,形成模型长程记忆\cite{t12}。

\section{基于DNN的语音合成}
文献\cite{spssgoogle}将深度神经网络引入到统计参数语音合成系统中，显著改善了基于HMM语音合成系统的效果。
训练时，输入为语言学特征向量，输出为声学参数（mgc, lf0, bap,
vuv），使用代价函数为均方误差准则

$$ J(W,b; x,y) = \frac{1}{2} \|\| h_{W,b}(x) -y \|\| ^2 $$

使用6层神经网络，每层有1024个神经单元，指数衰减的学习速率，以及基于mini-batch的SGD（随机梯度下降算法）
$$ (W^l , b^l) := (W^l, b^l) + \epsilon \frac{J}{\beta(W^l, b^l)}, 0 \leq l \leq n_l $$

\input{figure/tts_dnn}


\section{基于LSTM的语音合成}
文献\cite{ttslstm}将RNN应用与英文语音合成之中。他们使用DBLSTM-RNN来建模文本特征和声学参数，其系统如图\ref{fig:lstm}所示。

训练时，代价函数为输出特征和原始特征之间的均方误差。

\input{figure/lstm}
